우리은행 빅데이터플랫폼부
정상원 과장님

데이터엔지니어링, AI 관련 경험 풍부

Q1) 현재 금융권 내부에서 가장 우선적으로 다루고 있는 과제는 무엇인가요?
A1) 신한은행과 비슷하게 1스테이블 코인을 밀고 있다. 2임베디드 금융. 기존 금융권이 아닌 곳에 API, 서비를 제공해서 수익창출. 3AI Agent 산업(올해 말에서 내년 초에 가장 큰 산업, MCP sLM 결합 등등), 생성형 AI 활용 역량 늘리기(신기술 적용)
만약 준비를 한다면 관련 프로젝트에 대해 조사해보기 -> 면접에서 활용
그리고 4내부규제 강화(해킹 땜시;;) -> 사고 막기

Q2) AI 활용 시 정확성과 보안을 어떻게 관리하고 계신지 궁금.
A2) 보안 취약점 관리, 정보 보안/정보 보호 영역이 다르다. 고객의 데이터를 마음대로 가져와서 활용하면 제제를 받음. AD_ID(광고 볼때 수집된 정보)를 활용하면 금감원에서 경고 날아옴. AI 최대한 안들어오게. 비식별화, 암호화 하기. 특히 비정형데이터(깔끔하게 처리가 안되는 경우). 정형 데이터. 컬럼 단위로 구분해서 마스킹. 망분리 규제가 풀리는 부분이 있어서 보안적 기술이 많이 필요하다.

Q3) 금융 분야 데이터 분석에서 필요한 주요 기술과 역량은 무엇이라고 보시나요?
A3) 도메인에 대한 이해. EDA, feature를 선정 생성하는 능력. 비정형 생성형 AI는 기술을 다루는 역량. 어차피 은행은 정형 데이터. 테이블 안에 들어가는 데이터를 주로 다룬다. 실무에서 주로 쓰는거랑 교육에서 배우는 거랑 많이 연관되어 있기 때문에 역량을 잘 쌓아보자

Q4) 최근 클라우드에서 온프레미스 중 금융 산업에서는 어떤 기준으로 선택을 하고, 전환과정에서의 도전과제나 위험 요소는 무엇인가요?
A4) SI 대규모 사업체들이 데리고 와서 사업을 진행. 요새는 오픈소스가 많아져서 os 레벨을 정하기. 쿠버네티스 도커 기반 21년 도입. IT 비대면 채널. 시스템 23년부터 순차적 도입. 운영자가 많지 않기 때문에 k8s를 보안때문에 일반 직원에게 sudo 권한을 주지 않아서 인터넷도 제대로 안되고, UI로 쉽게 관리하는 솔루션 선정하는 기준 중 하나. 뱅스 라는 코어뱅킹 라이브러리가 있음. UNIX라는 시스템이 필요. U2L 산업(Unix to Linux) 근데 은행은 오래되어서 교체하기 힘들다. 점진적으로 진행. 가상화를 시키면 장점이 많기 때문에 진행 중. 하지만 뱅스가 아직 이점이 많다. 

Q5) 하둡 사용 감소 추세에 대한 견해와 앞으로 집중해야 할 빅데이터 기술은 무엇이라고 생각하시나요?
A5) 금융권은 ACID 정합성을 제일 중요시한다. 데이터를 잘 쌓아둬도 금방 데이터가 변해버린다. 그래서 RDB를 많이 사용. 앱에 쌓이는 로그라던지 시스템 로그를 처리할 때에는 RDB로 하기 어려워서 하둡 스카프 카프카 사용. 오브젝트스토리지. 벡터 DB, 그래프 DB, 비정형 DB. 예전보다는 빅데이터 분야의 니즈가 더욱 높아졌다.

Q6) 챗봇 프로젝트에서 가장 중점을 둔 성능 지표가 궁금합니다! (응답 정확도, NPS, 전환율 등)
A6) 예전 OpenAI 기반으로 만들기에는 너무 오래 되었다. 거의 다 시나리오 기반 챗봇을 만듦. 전환률-의도한 대로 행동하는가. 정확도-사용자가 물어본 질문이랑 원하는 대답이랑 일치하는지. 2개 요소 중요시 여김.

Q7) 상담봇 고도화 과정에서 응답의 안정성을 확보하기 위해 따로 적용한 기술이 있을까요?
A7) 고도화를 추진하면서 RAG나 AI 기술을 붙이는 작업을 진행중. 답변 자체의 정확도를 올리기 위해 노력. RAG를 사용해서 생성형 AI의 응답비율을 높이기. 상담봇은 STT를 하는 것 부터 시작. 1명이 말을 하는것이랑 2명이 말을 하는 것은 크게 다름. 중점적으로 포커싱을 맞추고 있음. 데이터만 전담으로 관리하는 팀은 답변 품질을 높이는 과정에서 기술의 고도화를 진행. 많은 데이터를 받아야하기 때문에 AI를 도입하는 쪽에 초점을 맞추고 있음

Q8) 우리은행에서 현재 관심을 가지고 도입하려는 AI 기술이나 진행중인 프로젝트에 어떤 기술스택이 들어가는지 궁금합니다.
A8) AI Agent가 가장 큰 역할. COT등 sLLM vLM 이미지 문서처리 등 진행, 파일데이터 처리 분산기술에 관심. 기술스택? 발표하신 내용들을 중점적으로 다룬다. vLLM 등 여러 라이브러리들이 스택에 들어간다.

Q9) LLM이나 대형 모델을 서빙할 때 어떻게 인프로라를 구성하고 동시에 여러 작업을 처리할 수 있는지 궁금합니다.
A9) A100 80장짜리 서버 구축. A100 단종되어 최신품으로 다시 서버 구축중.. FastAPI 기반으로 LLM을 서빙. 비동기 프레임워크를 사용하여 안정성을 확보하면서 진행 중. TPS 목표를 설정하고, 그 환경내에어서 이러한 서비스를 구현할 것이다. 부하테스트 처럼 스트레스 테스트를 실행해서 목표 TPS를 달성하는지 확인하고, 달성하지 못하면 API를 받아서 어디서 병목현상이 발생하는지 파악하기. 계속 시행착오를 거치면서 아키텍쳐를 계속 진행. 대고객 서비스도 고려중. 유량제어-한번에 들일 양을 정해서 작업을 진행

Q10) 금융 산업처럼 민감한 데이터를 다루는 환경에서 쿠버네티스와 도커 도입 시 고려해야 할 특별한 요구사항이나 제약은 무엇인가요?
A10) 이미 금융권에서 K8S, 도커 많이 도입. 용이하게 사용할 수 있게끔 요구사항을 설정. 한번 구축하면 업그레이드 하기 어려움. 인터넷이 안되는 오프라인 환경에서 하기에는 어려움이 많다. 인그레스 통신으로 Ngix를 통해서 네트워크 지연. 소켓통신 등등. 그런거에 대해서 업무 협의 ~~한 점에서 안된다. k8s등 금융권에서 인력이 부족. 레거시한 시스템. 쉽게 유지보수를 할 수 있는 솔루션을 제시

Q11) 기업금융플랫폼부와 협업하는 경우가 많은지 궁금합니다. 그리고, 현장의 목소리를 반영한 AI서비스를 기획하기 위해서 어떠한 협업 과정이 있는지 궁금합니다.
A11) 은행에 더 큰 어떤 영역중에 하나가 리테일 영역도 있지만. 우리은행은 기업은행의 역할이 강했다. 기업뱅킹. 각 은행마다 잘하는 역할이 있음. 우리은행은 기업에 강했다. 기업뱅킹도 활성화를 위한 협업을 많이 진행했다. 리테일 개인고객. 기업고객 유치를 위한 마케팅. 기업 고객을 위한 분석들. UXUI 개선 방식 등등 협업을 진행. AI 빅데이터 뭐하는지 몰라 관심이 없었는데, 요새 AX를 많이 밀고 있어 요청이 많이 온다. 협업 요청이 오면 그들이 원하는 이상이 있다. 회의를 해서 사이의 간극을 줄이는데 주로 활용. 이해시키고, 설명하고 어떻게든 설득을 진행 중(AI가 만능이 아니다) 해당 기술에 깊게 알기 어려워서 서로의 차이를 줄이는 방향으로 협업을 진행중이다.

Q12) 자기소개서 ~(내 질문)
A12) 이거는 HR 채용쪽이 아니라서 정답은 아니겠지만, 지원자 역량이랑 기업이 얼마나 fit한지 후자가 더욱 맞을 것 같다. 내가 ~~한 사람이고 기업에 잘 맞는지

Q13) 자기소개서 작성 시 인성부분? 직무부분??
A13) 기술쪽으로 간다고 하면 전문성이 있는 영역. 직무나 전문성을 드러내는 측면으로 임팩트 있게. 남들과 비교해서 내 능력을 들어낼 수 있는 차이점. 인성적인 부분. 특별한 경험이 있다. 인성적인 것도 1~2개 엮어서 쓰기. 결국 질문에 대해서 어떠한 역량을 물어보는지 파악하기. 질문의 의도를 잘 캐치에서 의도에 맞게 나의 경험을 잘 적기. 그리고 기술쪽은 직무 전문성을 드러내는 측면으로 작성하기

Q14) 금융 IT 자기소개서나 면접에서 드러났을때 좋은 softskill
A14) 문제해결 능력!!       (이러한 문제를 어떻게 극복 했는지?)
       커뮤니케이션 능력!! (프로젝트를 통해서 겪은 일, 인턴 등등)
       책임감!!                (끝까지 해결해 내는 의지)

Q15) 금융권에서는 프로그래밍이 더중요? 아니면 금융 도메인 지식 중요?
A15) 두개 다 중요. 어디 직군으로 갈지는 잘 모르겠지만 개발 직군으로 갈 때에는 프로그래밍 역량이 더 중요! 그리고 해당 도메인에 대한 관심을 어필

Q16) 취업 준비시 가장 우선적으로 준비해야 할 것은?
A16) AI가 튀어나와서 신입들을 안뽑는다. 불안감이 많다. 예전보다 지원자의 수준이 많이 올랐다. 그러면 포기를 할 것인가? 아니다! 확률이론 공부를 하면서 시행 횟수가 많으면 당첨될 확률도 높아진다. 즉, 많이 지원해라. 단계적 - 서류를 무조건 뚫어야. 문항 유형별로 잘 적기. 잘 우려먹기 잘 준비하기. 많은 기업의 공채시즌에 빠바바박 지원 할 수 있도록. 서류가 뚫리면 코테 준비. 난이도가 많이 올라갔다. 그만큼 코딩테스트는 꾸준히 준비하기. 어려운 사람은 스터디를 진행하거나 하루 한문제, 일주일에 한번씩 문제 공유. 유튜브나 강의가 잘 되어 있으니 도움 받기. 잘하시는 분들도 꾸준히 잘 하기. 감이 떨어지면 코테는 오프라인 환경에서 많이 하니까. 그리고 면접에 도달하면 경험이나 상황에 맞게 잘 조절하고, 본인이 추진하는 경험, 경력, 자신있게 준비한 내용들에 대해서 준비를 잘 해두자(신뢰도 업). 예전 네이버 면접을 봤을 떄, 상시채용이랑 공채랑 차이점을 몰랐다. 컴퓨터 공학의 모든 분야를 물어보았다. 나중에 알고보니 테크 인터뷰. 개발자들이 CS 지식에 대해 물어보는 질문에 대해 정리해둔 GitHub 잘 준비. 그리고 진행했던 프로젝트에 대한 기술들도 잘 대비하기. 모를땐 GPT 활용해서 알아가기. 기술 면접에 대한 질문 준비 잘 하기. 임원면접에서는 자신감 있게 임원분들을 설득시키기. 예전처럼 골라 갈 수 있는 상황이 아니라서 최대한 많이 두드리기. '회복 탄력성' 떨어지는게 비일비제, 당연한 일. 얼른 멘탈 다잡아서 다시 도전하기. 시대에 맞게 잘 준비하기.

Q17) 신입이 처음 들어가면 적응기간이 있는지
A17) 신입때 연수원 교육을 받고나서 파트 배정 받고, 사수한테 교육을 받는다. 이후는 부바부. 대기업은 프로세스를 잘 익히기. 내 개인적인 일을 하는 것 보다는 과정에 맞춰서 잘 따르기. 특히 금융권은 더더욱. 최대한 실수를 줄일 수 있게. 도저히 혼자서 해결하기 어려운 일은 끝까지 혼자서 하지 말고, 주변 상사들에게 물어보면서 메모하면서 배워나가기. 여러번 같은 질문하면 짜증 날 수도? 그리고 회사에서 어떤 말을 들어도 이겨낼 수 있는 강인한 멘탈. 꼭 취미생활 하나 만들어서 버티기

ML 엔지니어로 취직하고 싶은데 필요역량은?
- 모든 역량을 다 갖춘 사람이 얼마나 있을까? 있으면 실리콘벨리 가지 않았을까?
- **경력/신입 무관** => 경력을 뽑는다.
- 대기업 공채들은 전문적인 역량을 두고 뽑는다기보다는, 다양한 역량을 보는데를 우선적으로 적어보자
- 대규모 신입 공채 먼저 노리자!!!
- 대기업 공채가 토스보다 낮다. 오히려 스타트업이 돈도 적게주면서 레벨이 높은 지원자를 뽑는다.
- 우선적으로 대기업, 중견기업 신입 공채 먼저 지원하자



석사때 공부한 내용이랑 지금 하는 일이랑 거의 연관이 없다.
